\documentclass[10pt, fleqn]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[italian]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}

\usepackage{enumitem}

\usepackage{graphicx}
\usepackage{wrapfig}

\usepackage{siunitx}
\sisetup{list-units = single, list-final-separator = { e }}

\usepackage{geometry}
\geometry{a4paper, top=1.8cm, bottom=2cm, left=2cm, right=2cm}

\newcommand{\newproblem}{~\newline\hrule \subsection{}}
\newcommand{\shortnewproblem}[1]{~\newline \rule[.25\baselineskip]{#1}{.1pt} \subsection{}}
\newcommand{\temp}[1]{$\langle$#1$\rangle$}

\title{Leggi di conservazione\\ Impulso, quantità di moto, momento angolare, energia\\ \large{Fisica 1 -- a.a. 2015/2016}}
\author{Carmelo Mordini}
\date{}                                           % Activate to display a given date or no date

\begin{document}
	\maketitle

\setcounter{section}{1}
	
\newproblem
Una pallina di massa $m = \SI{100}{g}$ si trova legata ad un piolo rigido per mezzo di una corda ideale lunga $l = \SI{2}{m}$. Inizialmente la distanza della pallina dal piolo è minore di $l$ e la corda non è tesa. Ad un certo punto la pallina riceve una martellata che le trasmette un impulso $I = \SI{2}{N s}$; la distanza (ortogonale) tra la retta che definisce la direzione dell'impulso e il piolo sia $a = \SI{60}{cm}$.
\begin{itemize}
	\item Qual è la velocità della pallina subito dopo la martellata?
	\item Quando la corda si tende, la pallina inizia a girate attorno al piolo. Qual è la sua velocità angolare?
\end{itemize}

\newproblem
\emph{Il problema della calotta -- v. 2:}\\
Un oggetto si trova appoggiato sulla cima di una calotta semisferica senza attrito di raggio \SI{30}{cm}. Ad un certo punto, per un lievissimo colpo, inizia a scivolare su un lato: assumiamo che la velocità iniziale sia praticamente 0. A quale angolo si avrà il distacco dalla semisfera? Qual è la velocità al momento del distacco? A che distanza dall'asse della calotta l'oggetto toccherà terra?
\begin{itemize}
	\item Questa volta, trovate la soluzione al problema utilizzando la conservazione dell'energia.
\end{itemize}

\newproblem
Un blocco di massa $m = \SI{3.2}{kg}$ si trova in cima ad un piano inclinato di un angolo $\alpha = \SI{30}{\degree}$, a distanza $d = \SI{1.2}{m}$ da un respingente a molla. La costante elastica della molla è $\kappa = \SI{431}{N\per m}$. Quando viene lasciato andare, il blocco scivola senza attrito lungo il piano, tocca il respingente e comprime la molla di un tratto $l$ prima di fermarsi nuovamente.\\
Quanto vale $l$?

\newproblem
\emph{Il giro della morte -- v. 2:}\\
Un artista circense sta per esibirsi nel numero del \emph{giro della morte} in bicicletta. La pista che dovrà percorrere è circolare, con un raggio $R$ di \SI{2.7}{m}. La massa totale (di lui e della bicicletta) è di \SI{87}{kg}.\\
All'inizio del numero, prenderà la rincorsa in piano per poi percorrere la pista senza pedalare. Calcolare, utilizzando la conservazione dell'energia, quale deve essere la minima velocità all'ingresso nella pista che gli consente di completare il numero.

\newproblem
Una pallina di massa $m$ è legata ad un chiodo con una corda ideale di lunghezza $L$. Il chiodo è fissato ad una parete verticale, ed inizialmente la pallina si trova alla stessa altezza del chiodo, e la corda è tesa. quando la pallina viene lasciata andare, la corda incontra un secondo chiodo posto sotto il primo, esattamente sulla sua verticale e ad una distanza $d<L$ da esso. Calcolare:
\begin{itemize}
	\item la velocità della pallina nel punto più basso della sua traiettoria, immediatamente prima che la corda tocchi il secondo chiodo;
	\item la velocità della pallina subito dopo l'urto della corda con il secondo chiodo;
	\item la quota (rispetto al primo chiodo) del punto più alto della traiettoria della pallina dopo l'urto, e la sua velocità in quel punto.
\end{itemize}

\newproblem
Un cubo di massa $m = \SI{2.5}{kg}$ viene lanciato su un piano orizzontale contro un respingente, la cui molla ha costante $\kappa = \SI{320}{N\per m}$. Prima di fermarsi, il blocco comprime la molla di un tratto $\Delta x = \SI{7.5}{cm}$; il piano su cui scivola è scabro, con coefficienti di attrito statico $\mu_s = 0.5$ e dinamico $\mu_d = 0.25$.
\begin{itemize}
	\item Calcolate il lavoro fatto dalla molla sul blocco durante la compressione;
	\item calcolate il lavoro fatto dalla forza d'attrito nello stesso tratto;
	\item calcolate quindi la velocità che aveva il blocco un istante prima di toccare il respingente.
	\item Dopo aver compresso la molla, il blocco rimarrà fermo o tornerà indietro? E nel caso torni indietro, quanto spazio dovrà percorrere prima di fermarsi?
\end{itemize}

\newproblem
\begin{wrapfigure}[7]{r}{.3\textwidth}
	\vspace{-10pt}
	\includegraphics[width=.3\textwidth]{figures/blocks2.pdf}
\end{wrapfigure}
Due blocchi sono legati da una corda che passa su una carrucola, come in figura. Il piano su cui scivola il blocco 1 è scabro, con coefficiente di attrito dinamico $\mu$. Dimostrate che, dopo essere caduto di un tratto $L$, il blocco 2 ha una velocità
$$v_2 = \sqrt{\dfrac{2(m_2 - \mu m_1)gL}{m_1 + m_2}}$$
Qual è invece la velocità del primo blocco?

\newproblem
Una catenella metallica di lunghezza $L$ e massa totale $M$ pende dal bordo di un tavolo per 1/4 della sua lunghezza. Trascinando l'altra estremità lungo il tavolo con una forza costante $F$ posso riportare sul tavolo la parte sporgente. Quale lavoro fa la forza $F$ durante questa operazione?\\
\emph{Hint:} considerate la catena come un corpo continuo, con massa per unità di lunghezza $\lambda = M/L$.
\end{document}